\chapter{Capítulo 1}\label{chap-1}
\chapterprecis{Em aplicações RF é mais comum empregar redes de realimentações utilizando somente tanques LC, devido ao alto fator de qualidade, além disso podendo assumir potências extremamentes altas (ao contrário, por exemplo, de redes com amplificadores operacionais). Alguns desses osciladores são: oscilador LC MOS, royer e mazzilli.}\index{sinopse de capítulo}
\section{Oscilador LC MOS cruzado acoplado}
Neste tipo de oscilador, os transistores estão em classe A, fornecendo energia ao tanque LC, que consome devido a sua não idealidade. Neste caso, a energia que o transistor injeta no tanque, deve ser maior ou igual que a resistência de perda total do circuito. O fator de qualidade deste circuito é:
\begin{equation}
Q = \frac{2\pi f L}{R_p}
\end{equation}
E o $g_m$ é:
\begin{equation}
g_m = \frac{i_D}{V_{GS} - V_t}
\end{equation}
Para que ocorra uma oscilação:
\begin{equation}
\frac{1}{g_m} \geq \frac{2\pi f L}{Q}
\end{equation}
É importante notar que, mesmo que o circuito seja instável e os transistores entrem em corte e saturação, a tesnão na saída continuará próxima de uma senoide perfeita quanto maior for o fator de qualidade do tanque.
Uma das grandes desvantagens desse circuito deve-se ao fato de que são poucos os MOSFETs que sustentam uma tensão de gate maior que 20V, limitando assim a potência do circuito.


\section{Oscilador Royer}
Em 1954, George Royer patenteou o oscilador Royer, um circuito auto ressonante, simples e com pouco uso de componentes. Como a maioria dos osciladores, ele utiliza um tanque LC para a oscilação. A grande vantagem deste circuito deve-se ao fato do terceiro enrolamento estar conectado à base dos transistores. Isto garante que um transistor estará cortado enquanto o outro estiver ativo, diminuindo bastante o consumo energético do circuito.


\section{Oscilador Mazzilli}
O oscilador Mazzilli é uma derivação do oscilador Royer com o LC MOS. A grande diferença neste circuito está no circuito presente no gate, para assegurar o baixo consumo energético e o chaveamento em ZVS sem ter que utilizar um terceiro enrolamento no indutor. Mazzilli usa uma combinação, retirando energia de Vin (como no Royer) e no entanto ligando os gates por um diodo ao dreno oposto. Com isso, suprimos o problema de tensão que existia no LC MOS e continuamos a utilizasr MOSFET ao invés de BJT, podendo assim, garantir alta frequência na oscilação.

\subsection{Modos de Operação}
Esse conversão possui quatro modos de operação. O primeiro dele consiste no dreno das duas chaves aterrados. Como eles estão ligados cruzado, isto garante que a chave 1 está cortada e a 2 ativa. Durante esta operação o capacitor é completamente descarregado. Depois disso a chave 1 é cortada e é a vez da chave 2 está ativa. Assim há a geração de uma corrente que irá percorrer o tanque LC e irá descarregar na chave ativa. Quando a voltagem no dreno 1 retorna para zero, ocorre o chaveamento das duas chaves. Assim como no modo de operação 1 o capacitor está completamente descarregado, e o indutor carrega totalmente a corrente em posição oposta. E finalmente, o modo 4 que ocorre exatamente o mesmo evento que o modo 2, no entanto, na chave 1.

\subsection{Limitações do circuito}

\subsubsection{Dependência da carga}
Durante a transferência de potência a carga é refletida para o primário, e aparece em paralelo com o tanque LC, e com isso a frequÇencia de oscilação é dependente da carga em uso, gerando uma perda maior.
\subsubsection{Resposta do Gate}
Quando a frequência de oscilação é baixa, este fator não é crucial. No entanto, com o aumento de frequência, já que o gate é um capacitor, a constante RC deve ser levada em conta.

\subsubsection{Alta voltagem no Gate}
Outro problema é a alta voltagem presente no gate. Este problema é facilmente mitigado adicionando um zener com uma tensão ligeiramente abaixo da tensão de breakdown do gate, embora cause uma perda maior na resistência do gate.

\subsection{Resistência do transistor}
Quando o transistor está descarregando o capacitor, toda a corrente gerada no circuito passa através dele, havendo a necessidade de optar por um MOSFET que possua a menor resistência possível quando ele estiver ativo, afim de manter a menor perda possível no transistor, e garantir que ele não esquente demais.